**周奕成**（，），[台北市人](../Page/台北市.md "wikilink")，政治運動家，作家，創業家。美國[麻省理工學院](../Page/麻省理工學院.md "wikilink")（MIT）[史隆管理學院管理碩士](../Page/史隆管理學院.md "wikilink")，美國[約翰霍普金斯大學](../Page/約翰霍普金斯大學.md "wikilink")[高等國際研究院](../Page/高等國際研究院.md "wikilink")（SAIS）外交碩士，[國立政治大學新聞研究所碩士修畢](../Page/國立政治大學.md "wikilink")，是[學運世代的代表人物之一](../Page/學運世代.md "wikilink")，國外學者譽為台灣新世代的思想家與意見領袖。曾任[民主進步黨](../Page/民主進步黨.md "wikilink")[中央黨部青年發展部及文宣部主任](../Page/中央黨部.md "wikilink")、[第三社會工作室召集人](../Page/第三社會工作室.md "wikilink")、[第三社會黨發起人](../Page/第三社會黨.md "wikilink")、[世代論壇召集人兼執行長](../Page/世代論壇.md "wikilink")、[行政院政務顧問](../Page/行政院.md "wikilink")、[總統府諮議](../Page/中華民國總統府.md "wikilink")、[台灣民主基金會主任](../Page/台灣民主基金會.md "wikilink")。現為[新議程研究室主持人](../Page/新議程研究室.md "wikilink")、[世代文化創業群負責人](../Page/世代文化創業群.md "wikilink")。論述領域廣及憲政、兩岸、外交、媒體、文化及創業等。\[1\]

## 生平

1990年3月14日，周奕成為[野百合學運開第一槍](../Page/野百合學運.md "wikilink")，他所領導的[中國文化大學](../Page/中國文化大學.md "wikilink")「草山學會」發動數十名學生到[陽明山中山樓向](../Page/陽明山中山樓.md "wikilink")[萬年國會抗議](../Page/萬年國會.md "wikilink")。次日，[國立台灣大學等其他各校學生開始進入](../Page/國立台灣大學.md "wikilink")[中正紀念堂靜坐](../Page/中正紀念堂.md "wikilink")，發展成為近萬人的學生示威運動。

1996年5月，周奕成擔任民進黨文宣部副主任，發動上百位民進黨新世代幹部提出《[台灣獨立運動的新世代綱領](../Page/台灣獨立運動的新世代綱領.md "wikilink")》，主張台灣現狀獨立，民進黨應轉型為[中間偏左的社會改革政黨](../Page/中間偏左.md "wikilink")、不應以[台灣獨立為唯一使命](../Page/台灣獨立.md "wikilink")，引發黨內外大辯論。雖受到台獨[基本教義派的圍剿](../Page/基本教義派.md "wikilink")，但其部分主張在1999年民進黨《[台灣前途決議文](../Page/台灣前途決議文.md "wikilink")》中得到體現。

1996年7月，周奕成提出「十八歲公民權」[修憲案](../Page/修憲.md "wikilink")，主張修改《[中華民國憲法增修條文](../Page/中華民國憲法增修條文.md "wikilink")》降低投票年齡為十八歲，該案成為民進黨立法院黨團提案。在1999年周奕成擔任修憲政黨協商小組成員時，該案首度進入政黨協商程序。至今該修憲案仍未通過。

1999年至2000年，周奕成以民進黨青年部主任身分為[陳水扁競選總統主持青年工作](../Page/陳水扁.md "wikilink")，在全台灣幾乎每一個大專院校共成立了兩百多個小組織，為民進黨青年工作的組織化打下基礎，培育了許多後來擔任公職或幕僚的青年幹部。因此有人稱他為「永遠的青年部主任」。

2001年，周奕成從美國[華府回到台灣](../Page/華府.md "wikilink")，受總統陳水扁徵召進入總統府擔任諮議，為陳水扁撰寫文稿。不到一年，周奕成辭職再度赴美深造，似已顯示脫離[陳水扁政府的意向](../Page/陳水扁政府.md "wikilink")。

2003年底，陳水扁執意發動所謂「[和平公投](../Page/和平公投.md "wikilink")」，其實是為自己連任進行選舉操作。周奕成在美國撰文指出此一作為違反台灣的[國家利益](../Page/國家利益.md "wikilink")，在政策觀點上對陳水扁公開表示異議。但在2004年初，周回到台灣，仍受邀進入陳水扁競選總部擔任公投議題顧問，協助處理公投的論述。

2004年陳水扁連任成功，周奕成形同被排除在核心之外，僅以熟悉國際事務及台灣民主化歷史而出任[台灣民主基金會主任](../Page/台灣民主基金會.md "wikilink")，主持[民主外交事務](../Page/民主外交.md "wikilink")。周負責籌備美國前總統[柯林頓](../Page/柯林頓.md "wikilink")、捷克前總統[哈維爾](../Page/哈維爾.md "wikilink")、韓國前總統[金泳三等人訪台演講](../Page/金泳三.md "wikilink")，並籌組[亞洲民主化世界論壇](../Page/亞洲民主化世界論壇.md "wikilink")（World
Forum for Democratization in Asia）等。

2005年，[謝長廷提出](../Page/謝長廷.md "wikilink")「[和解共生論](../Page/和解共生.md "wikilink")」，主張政黨之間與兩岸之間的和解與合作，幕後執筆者即為周奕成。謝長廷出任行政院長，周奕成一度是[行政院新聞局局長人選](../Page/行政院新聞局局長.md "wikilink")，後據傳因總統府反對而作罷。周隨即被聘為行政院政務顧問，協助處理兩岸及國際事務。

2006年，周奕成在《[中國時報](../Page/中國時報.md "wikilink")》專欄中多次撰文，批判陳水扁的諸多外交與兩岸政策作為違背了台灣的國家利益；其給民進黨青年的公開信亦指出民進黨領導層的許多問題，反映出其作為民進黨內具有一定影響的青壯代領袖人物的反省能力\[2\]。

2006年，周奕成籌組[世代論壇](../Page/世代論壇.md "wikilink")，做為推動修憲運動的機構。2007年1月，世代論壇發表《第三共和修憲說帖》，提出總綱不動、政府採[議會內閣制](../Page/議會內閣制.md "wikilink")、國會選舉採[聯立式兩票制](../Page/聯立式兩票制.md "wikilink")、憲法本文公投、降低修憲門檻等修憲五原則。

2007年5月，周奕成提議組建[第三社會黨](../Page/第三社會黨.md "wikilink")，希望克服台灣藍綠分化對峙的困境，呼應民間渴求真正第三勢力的呼聲，獲得知名人士如[唐飛](../Page/唐飛.md "wikilink")、[黃石城](../Page/黃石城.md "wikilink")、[陳長文](../Page/陳長文.md "wikilink")、[沈富雄](../Page/沈富雄.md "wikilink")、[林濁水](../Page/林濁水.md "wikilink")、[龍應台及上百名學者的公開支持](../Page/龍應台.md "wikilink")。

2007年5月27日，周奕成說：「這次（2007年）民進黨內立委初選，親綠媒體介入很深，並不令人意外；因為自1991年[地下電台興起](../Page/地下電台.md "wikilink")，海外台獨學者回台組成[台教會](../Page/台教會.md "wikilink")，民進黨已把意識形態[外包了](../Page/外包.md "wikilink")。以前是從政者做理論，如[許信良](../Page/許信良.md "wikilink")、[林濁水和](../Page/林濁水.md "wikilink")[謝長廷等](../Page/謝長廷.md "wikilink")；現在地下電台和[名嘴用強烈的](../Page/名嘴.md "wikilink")[民粹語言訴求群眾](../Page/民粹.md "wikilink")，使得政治領導者逐漸喪失理論論述能力。民進黨政黨部門與理論論述脫勾，和論述被外人壟斷，是民進黨面臨的危機之一。」\[3\]

2007年9月26日，周奕成說，民進黨已經庸俗化，所需要的人才、所培養的人才也趨向庸俗，未來並非沒有新的[人力資源](../Page/人力資源.md "wikilink")，只是這些人雖然能夠在選舉中獲勝，卻難以承擔領導國家的大任。他說，他從十多年前就為民進黨做青年工作，清楚地看到這十幾年來，民進黨所招收的青年人性質有很大的轉變：民進黨在野時代，特別是解嚴前後所吸引到的人，很多是當時優秀的知識青年，也有浪漫的理想；陳水扁政府執政前後，有許多青年加入民進黨，後來成為幕僚，還有幾位當選公職，這一批人有的還有理想性、有的就比較現實；陳水扁政府執政後加入民進黨的年輕人，有一些是看在從政的機會而來，也有一些人在很年輕時就沾染了不少政治圈的習氣；這種變遷的軌跡，他的感受非常明顯。他說，這不能責怪年輕人，只能說：早期民進黨領導者們有理想，所以吸引了有理想的年輕人，也教育了年輕人有理想；後來民進黨庸俗化，必然吸引庸俗的年輕人，甚至使得本來有理想的年輕人變質；他認為，現在的五、六十歲這一代人要負很大的責任\[4\]。

2007年9月26日，周奕成批評，民進黨中執會通過的〈[正常國家決議文](../Page/正常國家決議文.md "wikilink")〉，對台灣的「國家論述」來講，是一個很大的倒退。他解釋：〈正常國家決議文〉的基本思維是認為，台灣還不是獨立國家，必須透過公民投票來完成獨立的程序；這種思想可以說是早期台獨的思想，也就是台灣民主化之前的台獨理論；但事實上，台灣經歷過1990年代的民主化過程，早已解決「台灣主權歸屬問題、[中華民國在台灣的合法性問題](../Page/中華民國在台灣.md "wikilink")、台灣與中國的關係問題」三大問題。他說，在民主化之前，台灣主權歸屬是有爭議的，也就是基於《[舊金山和約](../Page/舊金山和約.md "wikilink")》的[台灣地位未定論](../Page/台灣地位未定論.md "wikilink")；而中華民國在台灣的統治合法性也是有爭議的，也就是「究竟是歸還、佔領還是代管」；而台灣與中國的關係更是麻煩，也就是「處在內戰的交戰雙方」。他說，民主化等於漸進式[住民自決](../Page/住民自決.md "wikilink")，台灣民主化以後，台灣主權屬於全體台灣人民，中華民國的合法性被間接接受，台灣是獨立國家、與中國互不隸屬，這些都已經確立下來；所以，台灣民主化以後的台獨理論，講的是「台灣已經獨立，除非要改變這個事實，否則不必進行自決公投」，這也是民進黨自從1996年新世代發動路線大辯論、以至1999年通過〈台灣前途決議文〉以來的主流路線。他說，民進黨在執政前，講「台灣已經獨立」；現在民進黨執政近八年，台灣反而從「已經獨立」變成「還沒獨立」，當然是台獨理論的大倒退\[5\]。

2007年9月26日，周奕成說，「教育本土化」是必要的，但未必都能稱為[去中國化](../Page/去中國化.md "wikilink")；不能把教育本土化的議題當成政黨對抗的題材，但藍綠政黨在這一點都非常糟糕：藍綠雙方都不是真的關注教育內容，而是不停地怪罪對方、互相[扣帽子](../Page/扣帽子.md "wikilink")。他說，教育本土化和機構的名稱，其實都是可以理性討論的；怎麼樣最符合事實，怎麼樣最符合國家利益，應該就個案逐項來討論。他說，歷史是多面向的，「第一社會」（[本省人](../Page/本省人.md "wikilink")）的歷史是台灣的歷史，「第二社會」（[外省人](../Page/外省人.md "wikilink")）的歷史也是台灣的歷史；對於曾經發生在台灣這塊土地上的事實，我們都應該認識；對於所有曾經做出貢獻的人，我們都應該予以肯定；「第三社會」（超越藍綠的新世代）的立場應該是如此\[6\]。

2008年1月，第三社會黨以「憲改、稅改、人心改」為政見主軸，提名五名全國不分區及十名區域候選人參與立委選舉，雖然頗受知識階層同情支持，但選票不足，未獲任何席次。周奕成在選後淡出政治，但仍持續發表政論文章，並以[新議程研究室之名參與國內外政策及學術研討會](../Page/新議程研究室.md "wikilink")。

2008年1月4日，周奕成表示，他投入選舉至今只花費[新台幣十萬元](../Page/新台幣.md "wikilink")，但[中國國民黨與民進黨候選人光是文宣就已花費新台幣上千萬元](../Page/中國國民黨.md "wikilink")，競選花費過高使候選人需要企業支持，更導致日後[官商勾結嚴重](../Page/官商勾結.md "wikilink")、執政者向富人靠攏；所以他批評，國民黨與民進黨都是「要錢[右派](../Page/右派.md "wikilink")，要票[左派](../Page/左派.md "wikilink")」。他同時批評：民進黨自命為「本土政權」，只准自己本土，不准別人本土，這樣民進黨才能獨占本土；若民進黨真的愛台灣，就應該容忍甚至鼓勵新的本土力量\[7\]。

2008年底，周奕成在《[聯合報](../Page/聯合報.md "wikilink")》【名人堂】專欄連續發表八篇「台灣起業國」論述，指出在全球[金融風暴下政府應做的是促使經濟提早復甦](../Page/金融風暴.md "wikilink")，最有效的措施是鼓勵創業，尤其是微型創業有助於紓緩失業。其後周奕成投入輔導[微型創業與](../Page/微型創業.md "wikilink")[文化創意產業](../Page/文化創意產業.md "wikilink")，並與陶藝家[蕭立應共同創立陶瓷工藝品牌](../Page/蕭立應.md "wikilink")「[台客藍](../Page/台客藍.md "wikilink")」（Hakka-blue）。

2008年12月18日，周奕成在《[新新聞](../Page/新新聞.md "wikilink")》的專欄批評：「從2006年開始，陳水扁最大的政治動機，就是用[台獨運動來掩飾和掩護他個人的誠信和道德危機](../Page/台獨運動.md "wikilink")。很清楚地，陳水扁與台獨運動者的目標不僅違背，而且是絕對衝突的；更何況，以一位在廣大[華人世界受到鄙視的](../Page/華人世界.md "wikilink")[政客為領袖](../Page/政客.md "wikilink")，絕對不是台獨運動好的策略。……做為一個台灣人，我認為：陳前總統最嚴重的罪還不是涉嫌[貪瀆](../Page/貪瀆.md "wikilink")，而是他宣稱他一人即代表台灣人，他要全體台灣人一起承擔他的過錯，他要讓台灣人淪入萬劫不復的歷史輪迴。我是希望台灣繼續向前走的台灣人，必須要做出『一個台灣人』的反聲明：陳水扁不代表台灣人。」\[8\]

## 家人

母：[劉靜娟](../Page/劉靜娟.md "wikilink")，台灣散文作家。

## 參見

  - [第三社會黨](../Page/第三社會黨.md "wikilink")

## 資料來源

## 外部連結

  -
  - [周奕成政論](http://new.agenda.tw/)

  - [第三社會](https://web.archive.org/web/20070927193614/http://society3.tw/)

  - [台客藍](http://www.hakka-blue.com/)

[C周](../Category/臺灣獨立運動者.md "wikilink")
[Z周](../Category/台灣戰後時期政治人物.md "wikilink")
[C周](../Category/前民主進步黨黨員.md "wikilink")
[C周](../Category/第三社會黨黨員.md "wikilink")
[C周](../Category/台北市人.md "wikilink")
[C周](../Category/約翰·霍普金斯大學校友.md "wikilink")
[C周](../Category/麻省理工學院校友.md "wikilink")
[C周](../Category/國立政治大學校友.md "wikilink")
[Category:台北市政治人物](../Category/台北市政治人物.md "wikilink")

1.  [《行政院全球資訊網》介紹周奕成](http://www.ey.gov.tw/ct.asp?xItem=4614&ctNode=71&mp=1)
2.  周奕成，[〈台灣之盾如何成為黨派之矛〉](https://web.archive.org/web/20070519013752/http://www.twcivilsociety.org/?p=23)。本文以[〈715觀點
    深綠選民的「矛」「盾」角色〉](http://tw.nextmedia.com/applenews/article/art_id/2829760/IssueID/20060819)為題刊登於[蘋果日報
    (台灣)](../Page/蘋果日報_\(台灣\).md "wikilink")2006年8月19日〈論壇〉版。
3.
4.
5.
6.
7.  林諭林、黃文博、鄭緯武 綜合報導，林修卉、顏瓊玉、林諭林
    台北報導，[〈獨派批民進黨：捏死其他本土〉](http://forums.chinatimes.com/report/vote2007/green/20080105075.htm)，《中國時報》2008年1月5日。
8.  周奕成，〈陳水扁不代表台灣人〉，《新新聞》2008年12月18日。